# Análise da Grande Fome Chinesa e comparação com a Índia capitalista
Ao analisar este tópico, podemos olhar para outro trabalho de Amartya Sen, seu livro Hunger and Public Action, escrito com John Dreze:
- [Harvard University | Hunger and Public Action](https://scholar.harvard.edu/sen/publications/hunger-and-public-action)

Sen e Dreze apontam que, embora a fome chinesa tenha sido devastadora, ela empalidece em comparação com as taxas de mortalidade comuns que ocorrem sob o capitalismo em uma nação comparável como a Índia:
>... É importante notar que, apesar do tamanho gigantesco do excesso de mortalidade na fome chinesa, a mortalidade extra na Índia devido à privação regular em tempos normais ofusca amplamente a primeira. Comparando a taxa de mortalidade da Índia de 12 por mil com a da China de 7 por mil, e aplicando essa diferença à população indiana de 781 milhões em 1986, obtemos uma estimativa do excesso de mortalidade normal na Índia de 3,9 milhões por ano. Isso implica que a cada oito anos ou mais pessoas morrem na Índia por causa de sua taxa de mortalidade regular mais alta do que na China na gigantesca fome de 1958-61. A Índia parece conseguir encher seu armário com mais esqueletos a cada oito anos do que a China colocou lá em seus anos de vergonha.

Isso representa mais de 100 milhões de mortes em excesso somente na Índia, de 1947 (quando a Índia se tornou independente) até 1980. Como disse Paul Heideman, em um [artigo](https://www.jacobinmag.com/2018/08/capitalism-socialism-khmer-rouge-cambodia-china-famine-friedersdorf) na Jacobin:
>Em outras palavras, embora a Índia não tenha experimentado um período concentrado de fome que possa ser facilmente identificado e pendurado no pescoço de uma ideologia particular, suas condições normais para a segunda metade do século XX, na qual uma distribuição extraordinariamente desigual de terras obtida, criaram uma mortalidade excessiva que, a longo prazo, superou a da pior fome do século.

Isso demonstra os efeitos que o capitalismo tem em uma nação em desenvolvimento. Isso é ainda mais chocante quando comparado aos imensos ganhos obtidos na República Popular da China, descritos nas seções anteriores desta discussão.

Podemos ver esta questão com mais detalhes no [artigo](https://monthlyreview.org/commentary/did-mao-really-kill-millions-in-the-great-leap-forward/) da Monthly Review sobre Mao:
>Mao Zedong chegou ao poder em 1949. Entre 1900 e 1948, a China tinha em média cerca de 800.000 pessoas morrendo de fome por ano. Isso foi antes de Mao chegar ao poder. Por alguma razão, os críticos capitalistas esperam que Mao seja literalmente capaz de fazer mágica e transformar um país dominado pela fome em um país com segurança alimentar durante a noite. Não é assim que a palavra real funciona. Sim, houve uma fome, mas ocorreu em 1958, apenas uma década após a revolução, e durou cerca de três anos. Ainda era muito cedo na transformação do país antes que ele tivesse totalmente estabelecido a segurança alimentar. Existem três coisas que devem ser observadas. Primeiro, esta foi a última fome na história da China. Mao não deve ser visto como a pessoa que causou a fome, mas a pessoa que aboliu a fome industrializando e coletivizando os campos do país. Em segundo lugar, não se deve ignorar a tendência geral acontecendo no momento. Embora em 1958 o país não tivesse se desenvolvido o suficiente para ir além da fome, estava se desenvolvendo em um ritmo incrivelmente rápido. Na verdade, sob Mao, a expectativa de vida da população quase dobrou. Isso leva em consideração as pessoas que morreram de fome, mas o fato é que o país estava se desenvolvendo tão rápido que não compensou essa tendência. Em terceiro lugar, a porcentagem de erro humano em relação aos desastres naturais que contribuiu para isso não muda o fato de que não há evidência de intencionalidade. Mao não matou ninguém. Erros são erros, e retrospectiva é 20/20. Pessoas que chamam Mao de “assassino” ou “açougueiro”, parece ter a implicação de que ele matou milhões intencionalmente, quando na realidade ele estava tentando desenvolver o país o mais rápido possível para que as pessoas não tivessem que viver na pobreza abjeta não mais. Isso não significa negar que as falhas na política governamental podem ter agravado a fome, sem dúvida isso é verdade. Mas é impossível saber o quão diferente poderia ter sido com políticas diferentes. Os números em si são sempre exagerados para que o número de mortos seja o mais alto possível, e então toda a culpa é colocada em Mao pessoalmente, sem qualquer consideração pelo grande número de desastres naturais acontecendo na época e pela longa história de fome do país, bem como o conhecimento limitado que o próprio Mao tinha. Quando os capitalistas apontam para a fome, a implicação subjacente é que o capitalismo de alguma forma resolveria a fome, o que é incrivelmente duvidoso. As pessoas ainda lutam contra a fome nos países capitalistas desenvolvidos. Em 1950, a China tinha um PIB per capita de cerca de 7% do Haiti hoje. O Haiti é uma utopia em comparação com o que foi a China. O capitalismo resolveu a fome no Haiti? Claro que não.

Quando a crise atingiu a China, Mao parou de comer carne e começou a plantar vegetais em seu jardim e distribuir ao povo, não só isso, mas ele depois reconheceu que não estava lidando bem com as crises de fome e reconheceu toda a sua culpa.

Como diz Podmore em "The war against the working class":
>A produção de alimentos aumentou 169,6% entre 1949 e 1978, enquanto a população cresceu 77,7%. Assim, a produção de alimentos individuais subiu de 204 quilos para 328 quilos, e a produção de grãos aumentou 2,4% ao ano de 1952 a 1978. A República Popular da China estava cultivando 40% mais alimentos por indivíduo do que a Índia, em 14% menos terras aráveis, e distribuí-lo de forma mais equitativa para uma população 50% maior. A República Popular da China tornou-se autossuficiente em alimentos. Como YY Kueh apontou, 'no final do período de Máo, o problema alimentar histórico da China estava basicamente resolvido".
